\chapter*{Agradecimientos}

\textit{A mis padres Nohemí y Margarito, que a lo largo de mi vida me han cuidado y acompañado con su guía y su paciencia. Quienes me inculcaron los valores con los que me conduzco día con día. Quienes me han apoyado para cumplir cada una de mis metas. A ustedes, que me demuestran diariamente el incondicional e infinito amor que sienten por mí. Sin ustedes no sería quien soy ni estaría donde estoy, he estado o estaré. No hay palabras suficientes para expresar el amor y agradecimiento que siento.}\\

\textit{A mis hermanos Mauricio y Uriel, que con su apoyo, consejos, bromas, su compañía y opiniones han acompañado, iluminado y enriquecido mi camino. Por darme seguridad y estar siempre a mi lado. A ustedes, que me cuidan y apapachan todos los días.}\\

\textit{A Rebeca, Paola, la Sra. Ethel, la Sra. Lucha y el Sr. Ricardo, por hacerme sentir parte de su familia, por recibirme en su hogar, escucharme, motivarme, aconsejarme y regañarme cuando hacía falta.}\\

\textit{A Lore, Steph y Hugo, por acompañarme desde antes de comenzar el posgrado, por guiarme, aconsejarme y entenderme. Gracias por las risas, las pláticas, las comidas, los cafés, por hacer más llevadero este proceso y por estar siempre dispuestos a ayudar.}\\

\textit{A Rebeca, Daniel y Joshua, por que gracias a su compañía el laboratorio y las competencias han estado llenos de recuerdos felices, de éxitos, de bromas y risas, de apoyo y trabajo en equipo. Porque cuando me di cuenta ya los consideraba mis amigos y con su presencia hicieron más bonitos los días de trabajo.}\\

\textit{A David, Fer, Jonathan, Nicole y Aldo, por escucharme y apoyarme desde antes y a lo largo de este proceso, por motivarme, por acompañarme en mis altas y bajas, en mis momentos de duda y por confiar en mí más que yo misma.}\\


\newpage

\textit{A la Universidad Nacional Autónoma de México, al Posgrado de Ingeniería, al departamento de Procesamiento de Señales, a la Facultad de Ingeniería y al Colegio de Ciencias y Humandiades, porque desde que recibí mi carta de asignación se convirtieron en un segundo hogar durante cada etapa académica y me brindaron las herramientas necesarias para mi formación profesional.}\\

\textit{Al Doctor Jesús Savage Carmona y al Doctor Marco Antonio Negrete Villanueva, por el inmenso apoyo que me han brindado desde que comencé a involucrarme en el laboratorio y por guiarme en cada paso de este proyecto. Por compartir su conocimiento y experiencia, y por la paciencia que han tenido conmigo.}\\

\textit{A los miembros del jurado: Dr. Pablo Roberto Pérez Alcázar, M. I. Larry Escobar Salguero y el Dr. Miguel Ángel Padilla Castañeda, por los conocimientos que compartieron durante la maestría y por sus comentarios y consejos.}\\

\textit{A los demás integrantes del laboratorio de Biorrobótica, por el trabajo conjunto que se ha hecho. Porque toda experiencia conlleva un aprendizaje.}\\

\textit{Este proyecto se realizó con apoyo de los proyectos:\\
\begin{itemize}
    \item PAPIIT TA102424, 'Modelos lógico probabilísticos para el desarrollo de robots móviles autónomos'.
    \item PAPIIT IT101524, 'Desarrollo de un sistema de planeación de tareas para la solución de problemas del área de la robótica de servicio'.
    \item PAPIME PE108624, 'Creación de material didáctico para el curso de construcción de robots móviles'.
\end{itemize}}

\phantom{holi}\\

\textit{Finalmente, agradezco al CONAHCYT, por los recursos económicos otorgados para realizar este posgrado.}\\